%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Short Sectioned Assignment
% LaTeX Template
% Version 1.0 (5/5/12)
%
% This template has been downloaded from:
% http://www.LaTeXTemplates.com
%
% Original author:
% Frits Wenneker (http://www.howtotex.com)
%
% License:
% CC BY-NC-SA 3.0 (http://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/3.0/)
%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

%----------------------------------------------------------------------------------------
%	PACKAGES AND OTHER DOCUMENT CONFIGURATIONS
%----------------------------------------------------------------------------------------

\documentclass[paper=a4, fontsize=11pt]{scrartcl} % A4 paper and 11pt font size


%\usepackage{sbc-template}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{graphicx,url}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{gensymb}
\usepackage{siunitx}
\usepackage[brazil]{babel}   
\usepackage[latin1]{inputenc} 


\usepackage{lipsum} % Used for inserting dummy 'Lorem ipsum' text into the template

\usepackage{sectsty} % Allows customizing section commands
\allsectionsfont{\centering \normalfont\scshape} % Make all sections centered, the default font and small caps
\usepackage{epstopdf}
\usepackage{fancyhdr} % Custom headers and footers
\pagestyle{fancyplain} % Makes all pages in the document conform to the custom headers and footers
\fancyhead{} % No page header - if you want one, create it in the same way as the footers below
\fancyfoot[L]{} % Empty left footer
\fancyfoot[C]{} % Empty center footer
\fancyfoot[R]{\thepage} % Page numbering for right footer
\renewcommand{\headrulewidth}{0pt} % Remove header underlines
\renewcommand{\footrulewidth}{0pt} % Remove footer underlines
\setlength{\headheight}{13.6pt} % Customize the height of the header

\numberwithin{equation}{section} % Number equations within sections (i.e. 1.1, 1.2, 2.1, 2.2 instead of 1, 2, 3, 4)
\numberwithin{figure}{section} % Number figures within sections (i.e. 1.1, 1.2, 2.1, 2.2 instead of 1, 2, 3, 4)
\numberwithin{table}{section} % Number tables within sections (i.e. 1.1, 1.2, 2.1, 2.2 instead of 1, 2, 3, 4)

\setlength\parindent{0pt} % Removes all indentation from paragraphs - comment this line for an assignment with lots of text

%----------------------------------------------------------------------------------------
%	TITLE SECTION
%----------------------------------------------------------------------------------------

\newcommand{\horrule}[1]{\rule{\linewidth}{#1}} % Create horizontal rule command with 1 argument of height

\title{	
\normalfont \normalsize 
\textsc{Universidade Federal do Ceará \\ Departamento de Engenharia de Teleinformática \\ Engenharia de Telecomunicações \\ Disciplina: Antenas} \\ [25pt] % Your university, school and/or department name(s)
\horrule{0.5pt} \\[0.4cm] % Thin top horizontal rule
\huge Relatório 1 - Capítulo 2 \\ % The assignment title
\horrule{2pt} \\[0.5cm] % Thick bottom horizontal rule
}

\author{Ogeniz Façanha Costa - 371987} % Your name

\date{\today} % Today's date or a custom date

\begin{document}

\maketitle % Print the title

\newpage


%----------------------------------------------------------------------------------------
%	PROBLEM 1
%----------------------------------------------------------------------------------------

\section{Questão 2.4}

Determine a largura de feixe de meia potência (LFMP) e a largura de feixe entre nulos (LFEN), em radianos e em graus, para a seguinte intensidade de radiação normalizada: $U(\theta) = \cos^{2}{\theta}$, para

$
\left\{\begin{array}{l}
0 \leq \theta \leq 90\degree \\
0 \leq \phi \leq 360\degree
\end{array}\right.
$ 



\section{Questão 2.5}

Determine a largura de feixe de meia potência (LFMP) e a largura de feixe entre nulos (LFEN), em radianos e em graus, para a seguinte intensidade de radiação normalizada: $U(\theta) = \cos{2\theta}\cos{3\theta}$, para

$
\left\{\begin{array}{l}
0 \leq \theta \leq 90\degree \\
0 \leq \phi \leq 360\degree
\end{array}\right.
$ 


\section{Questão 2.7}
A potência radiada por uma antena sem perda é $14\si{\watt}$. As características direcionais da antena são representadas pelas seguintes intensidades de radiação:

$
\left\{\begin{array}{l|l}
U(\theta)= B_0\cos^2\theta & \text{(watts/unidades de ângulo sólido)} \\
U(\theta)= B_0\cos^3\theta & (0 \leq \theta \leq \frac{\pi}{2} , 0 \leq \phi \leq 2\pi) \\
\end{array}\right.
$ 

Para cada uma, determine:\\
\textbf{(a)} A máxima densidade de potência (em watts/metro quadrado) a uma distância de 1.000 metros (admita que estaé uma distância de campo distante). Especifique o ângulo em que isso ocorre.

\textbf{(b)} Valores exato e aproximado para o ângulo sólido de feixe $\Omega_A$

\textbf{(c)} Diretividade, exata e aproximada, da antena (adimensional e em dB).

\textbf{(d)} Ganho, exato e aproximado, da antena (adimensional e em dB)


\textbf{Resposta:}


\section{Questão 2.8}
Você é um engenheiro de antenas e deve projetar uma antena de alta diretividade/ganho para um sistema de comunicação espacial operando em $\mathbf{14\si{\giga\hertz}}$. As especificações da antena são tais que seu diagrama consiste basicamente em um lóbulo principal e, para simplificar, nenhum lóbulo secundário (caso exista algum lóbulo secundário, sua intensidade será muito pequena e você pode admitir que é desprezível ou nula). Pede-se ainda que o diagrama seja simétrico no plano azimutal. Para atender aos objetivos do projeto o lóbulo principal do diagrama deve ter uma largura de feixe de meia potência de 10 graus. Para facilitar, suponha que o lóbulo principal da intensidade de radiação normalizada da antena é aproximada por

\begin{align}
U(\theta,\phi) = cos^n(\theta) 
\end{align} 

e existe somente no hemisfério superio ($0 \leq \theta \leq \frac{\pi}{2}, 0 \leq \phi \leq 2\pi$). Determine:

\textbf{(a)} O valor de n (não necessariamente um inteiro) que atende as especificações do lóbulo principal. Mantenha cinco algarismos significativos em seus cálculos.

\textbf{(b)} O valor exato da máxima diretividade da antena (adimensional e em dB).

\textbf{(c)} O valor aproximado para a máxima diretividade da antena segundo fórmula de Kraus (adimensional e em dB).

\textbf{(d)} O valor aproximado para a máxima diretividade da antena segundo fórmula de Tai \& Pereira (adimensional e em dB).
\\
\textbf{Resposta:}


\section{Questão 2.11}
A intensidade de radiação normalizada de uma certa antena é dada por:

\begin{align}
U = \sin\theta \sin^3(\phi) 
\end{align}

A intensidade de radiação existe somente na região $0 \leq \theta \leq \pi, 0 \leq \phi \leq \pi$, sendo nula no restante do espaço. Determine:

\textbf{(a)} O valor exato da diretividade  (adimensional e em dB).

\textbf{(b)} larguras de feixe de meia potência nos planos azimutal e de elevação (em graus).
\\

\textbf{Resposta:}


\section{Questão 2.12}

Determine a diretividade (adimensional e em dB) para a antena do Exercício 2.11, usando:
 
\textbf{(a)} A fórmula aproximada de Kraus.

\textbf{(b)} A fórmula aproximada de Tai \& Pereira.\\
\begin{align}
U = \sin\theta \sin^3(\phi) 
\end{align}

\textbf{Resposta:}


\section{Questão 2.13}

Para o Exercício 2.5, determine o valor aproximado da diretividade (em dB) usando 

\textbf{(a)} A fórmula aproximada de Kraus.

\textbf{(b)} A fórmula aproximada de Tai \& Pereira.\\

$\mathbf{ U(\theta) = cos(\theta)cos(2\theta)}$, para \\
$
\left\{\begin{array}{l}
0 \leq \theta \leq 90\degree \\
0 \leq \phi \leq 360\degree
\end{array}\right.
$ 


\textbf{Resposta:}\\

%----------------------------------------------------------------------------------------

\end{document}
